德國之聲：香港輸出抗爭策略 白俄羅斯如何取經？

香港與白俄羅斯相隔7700公里，抗爭和警暴的畫面卻如出一撤。白俄羅斯人借鑒香港反送中運動的「如水」（Be Water）策略，香港人則惺惺相惜、同病相憐，紛紛在網上聲援。
（德國之聲中文網）白俄羅斯數以十萬人上街，反對掌權26年的總統盧卡申科（Alexander Lukashenko）選舉舞弊及武力鎮壓示威者。這場當地史上最大規模的示威浪潮，受到香港反送中運動的「無大台」策略啓發。

當地網上瘋傳香港抗爭者裝備的海報，詳細說明頭盔、防毒面罩、手套、瓶裝水、雨傘、全黑裝扮、運動鞋的功用。
有數百萬人訂閱的白俄羅斯抗爭者telegram頻道NEXTA Live上，則出現這一條訊息：「如果你感到孤單，而防暴警察在攻擊，請分散、重組，和在別的地方再出來。撤退並不可恥！BE LIKE WATER！」
《南華早報》引述白俄羅斯政治評論員Franak Viačorka指，當地社運人士和反對派在示威前認真學習了香港的所有做法，尤其是借鑒去中心化的「如水」和「遍地開花」模式，避免與警方直接對抗。「第一次嘗試是在7月16日，警方帶著龐大的警力和武裝來了......抗議者在一個地方消失了，又在別的地方出現，效率非常高，因為他們的靈活性比警察高很多。」

白俄羅斯人還仿效香港人用雨傘作為保護，製作地圖追蹤警方去向，並且在網絡封鎖下使用Telegram。

黃之鋒：支持白羅斯手足

反過來，白俄羅斯示威的警暴畫面和情節也令香港人感到熟悉，因而十分關注當地局勢發展。不少人把白俄羅斯內政部長為警察濫捕濫暴致歉、承諾釋放所有被捕示威者的消息，對比香港政府拒絕承認有警暴及成立獨立調查委員會，對彼邦做法表示羨慕。
不少香港民主派人士也在網上積極聲援白俄羅斯，前眾志秘書長黃之鋒週三（19日）就在臉書貼文說：「同為受壓迫者，當地暴政更為瘋狂，香港人當然支持深受獨裁蹂躪的白羅斯手足。」

他指白俄羅斯和香港警察，同樣使用以色列公司Cellebrite的UFED程式，套取抗爭者手機內的個人資料和對話紀錄，「果然是黑警一家親」，呼籲網民在推特投票，反對Cellebrite協助白俄羅斯警方。

香港黑警輸出警暴策略就真

反而創始地有好多戀戰撚

係，有好多時啲人唔係轉場

Be water, keep moving